---
title: oracle11g 的锁
date: 2021-01-13 15:16:00
tags: oracle 11g
categories: 
- [读书笔记,oracle]
---

## 锁的概念

- 锁是数据库用来控制共享资源并发访问的机制
- 锁是用于保护正在修改的数据
- 提交或者回滚事务之后，其他用户才可以更新数据

## 锁的优点

- 一致性：一次只允许一个用户修改数据
- 完整性：为所有用户提供正确的数据，如果一个用户进行了修改并保存，所做的修改反映给所有用户
- 并行性：允许多个用户访问同一数据
<!-- more -->
## 行级锁

- 对正在被修改的行进行锁定，其他用户可以访问除被锁定的行以外的行
- 在使用以下语句时，oracle会自动应用行级锁
  -  INSERT
  -  UPDATE
  -  DELETE
  -  SELECT ... FOR UPDATE 允许用户一次锁定多条记录进行更新

- 使用COMMIT或者ROLLBACK释放锁
- 使用动态视图v$lock查看锁

## 表级锁
- 锁定整个表，限制其他用户对表的访问
    - 共享锁 (ROW SHARE):禁止拍他锁定表
    - 行排锁(ROW EXCLUSIVE):禁止使用拍他锁和共享锁
    - 共享锁(SHARE)
        - 锁定表，仅允许其他用户查询表中数据
        - 禁止其他用户插入、更新、删除行
        - 多个用户可以同时在同一个表上应用此锁
    - 共享行拍他锁(SHARE ROW EXCLUSIVE):禁止使用共享锁及高级锁
    - 排他(EXCLUSIVE):限制最高的锁，仅允许用户查询该表的行，禁止修改和锁定表。

## 死锁
- 当两个事务互相等待对方释放资源时
- Oracle会自动检测死锁，并通过结束其中一个事务来解决死锁。





